\clearpage
\section[\MakeUppercase{Анализ предметной области и постановка задачи}]{\centering\MakeUppercase{Анализ предметной области и постановка задачи}}

\subsection{\centering{Предметная область}}

Паллетизация в складской логистике состоит в формировании устойчивой грузовой единицы из множества товарных коробов. На практике решение должно быть не только плотным, но и выполнимым для транспортировки: тяжелые товары не должны разрушать хрупкие, нестабильные слои не должны приводить к падению груза, а ограничения по высоте и массе должны соблюдаться для совместимости со складским оборудованием и транспортом.

В условии Smart 3D Packing отдельно выделены типичные проблемы ручной или простой эвристической сборки: низкая утилизация объема, риск повреждений из-за неправильного распределения веса и нестабильность конструкции. Эти факторы показывают, что задача имеет многокритериальный характер. Один только максимум занятого объема не гарантирует хорошего решения, если оно нарушает устойчивость, портит товар или требует слишком долгого расчета.

С математической точки зрения задача относится к семейству bin packing и cutting/packing problems~\cite{wassenhove1982}. В классической трехмерной постановке требуется разместить прямоугольные объекты в одном или нескольких контейнерах. Даже более простые варианты bin packing являются вычислительно сложными, а добавление трехмерной геометрии и физических ограничений резко увеличивает размер пространства решений~\cite{martello2000,lodi2002}.

В прикладной складской системе решение задачи упаковки обычно является частью более широкого процесса. До запуска алгоритма уже известен состав заказа, тип паллеты, допустимая высота укладки и ограничения по обработке товара. После построения укладки результат должен быть понятен оператору или следующему программному модулю: необходимо знать, какие короба размещены, какие остались вне паллеты и по какой причине. Поэтому в данной работе постановка рассматривается не как изолированная оптимизационная формула, а как вычислительный pipeline с входными данными, решателем, валидатором и отчетом о качестве.

Особенность задачи состоит в сочетании дискретных и непрерывных решений. С одной стороны, требуется выбрать порядок коробов и ориентации, то есть работать с перестановками и конечными множествами поворотов. С другой стороны, результат задается координатами в трехмерном пространстве, и малое изменение координаты может изменить опору, пересечения или доступный объем. Из-за этого метод должен одновременно быть достаточно быстрым для перебора вариантов и достаточно строгим при геометрической проверке.

\subsection{\centering{Входные данные}}

Вход одной задачи представлен JSON-объектом. Он содержит описание паллеты и список типов коробов. Для паллеты задаются:
\begin{itemize}
  \item Длина \code{length\_mm};
  \item Ширина \code{width\_mm};
  \item Максимальная высота укладки \code{max\_height\_mm};
  \item Максимальная масса \code{max\_weight\_kg}.
\end{itemize}

Для каждого типа короба задаются идентификатор SKU, описание, габариты, масса, количество экземпляров и дополнительные признаки:
\begin{itemize}
  \item \code{strict\_upright} -- запрет поворота вокруг горизонтальных осей;
  \item \code{fragile} -- признак хрупкости;
  \item \code{stackable} -- возможность ставить другие короба поверх данного.
\end{itemize}

В генераторе проекта используются типовые архетипы товаров фуд-ритейла: вода, сахар, вино, бананы, чипсы, яйца и консервы. Размеры и массы этих архетипов варьируются небольшим случайным шумом, что позволяет получать воспроизводимые, но не полностью одинаковые задачи.

Для алгоритмов важно, что входной JSON хранит не отдельный плоский список коробов, а типы SKU с количеством экземпляров. На этапе решения эти количества разворачиваются в отдельные объекты, поскольку каждый экземпляр получает собственные координаты и ориентацию. Такой формат ближе к реальным заказам: в них часто встречается несколько коробов одного типа, но размещаться они могут в разных слоях и в разных ориентациях.

Дополнительные признаки SKU задают логистический смысл задачи. Например, \code{strict\_upright} ограничивает множество допустимых поворотов, \code{fragile} влияет на штраф за размещение тяжелых товаров сверху, а \code{stackable} определяет возможность использовать короб как надежную опору. Эти признаки делают задачу более содержательной, чем чистая упаковка прямоугольников, и позволяют сравнивать алгоритмы по практической пригодности укладки.

\subsection{\centering{Выходные данные}}

Результатом работы решателя является JSON-ответ, содержащий идентификатор задачи, версию решателя, время расчета и список размещенных коробов. Для каждого размещенного экземпляра указываются:
\begin{itemize}
  \item \code{sku\_id} и \code{instance\_index};
  \item Координаты нижнего ближнего левого угла \code{x\_mm}, \code{y\_mm}, \code{z\_mm};
  \item Фактические размеры после поворота;
  \item Код ориентации \code{rotation\_code}.
\end{itemize}

Если часть объектов не размещена, она фиксируется в массиве \code{unplaced} с указанием количества и причины: превышение массы, высоты или отсутствие места. Такая структура удобна для последующей валидации и анализа: ответ содержит как геометрию решения, так и информацию о неполноте размещения заказа.

Разделение размещенных и неразмещенных объектов важно для честного сравнения методов. Алгоритм не должен получать высокий результат только потому, что разместил небольшую часть удобных коробов и проигнорировал остальные. Поэтому полнота размещения входит в итоговую метрику, а массив \code{unplaced} позволяет отдельно анализировать причины отказов. Если большинство отказов связано с массой, дальнейшее улучшение геометрической эвристики почти не поможет. Если же отказы вызваны отсутствием места, имеет смысл улучшать порядок размещения, восстановление свободных областей и работу с ориентациями.

\subsection{\centering{Жесткие ограничения}}

В проекте реализован валидатор \code{validator.py}, который проверяет физическую корректность решения. Нарушение любого жесткого ограничения делает решение невалидным для конкретной задачи.

Основные ограничения следующие:
\begin{enumerate}
  \item Каждый размещенный короб должен целиком находиться внутри габаритов паллеты;
  \item Объемы любых двух коробов не должны пересекаться;
  \item Суммарная масса размещенных товаров не должна превышать грузоподъемность паллеты;
  \item Если \code{strict\_upright=true}, фактическая высота короба должна совпадать с исходной высотой;
  \item Короб, расположенный выше пола паллеты, должен иметь опору снизу не менее чем на 60\% площади основания согласно формуле~\eqref{eq:support};
  \item Фактические размеры размещенного короба должны быть перестановкой исходных размеров, что исключает некорректное изменение габаритов.
\end{enumerate}

Условие опоры записывается следующим образом:
\begin{equation}
\frac{S_{\mathrm{support}}}{S_{\mathrm{base}}} \geq 0.6,
\label{eq:support}
\end{equation}
\par\indent
где $S_{\mathrm{base}}$ -- площадь основания проверяемого короба, а $S_{\mathrm{support}}$ -- суммарная площадь пересечения его основания с верхними гранями коробов, лежащих непосредственно ниже.

\subsection{\centering{Метрика качества}}

Если решение прошло жесткие проверки, валидатор вычисляет итоговую метрику по формуле~\eqref{eq:score}:
\begin{equation}
\mathrm{score}=0.50U_{\mathrm{vol}}+0.30C_{\mathrm{items}}+0.10F_{\mathrm{frag}}+0.10T_{\mathrm{time}}.
\label{eq:score}
\end{equation}

Компонента утилизации объема рассчитывается по формуле~\eqref{eq:volume}:
\begin{equation}
U_{\mathrm{vol}}=\frac{\sum_{i \in P} l_i w_i h_i}{LWH},
\label{eq:volume}
\end{equation}
\par\indent
где $P$ -- множество размещенных коробов, $l_i,w_i,h_i$ -- их фактические размеры, $L,W,H$ -- габариты паллеты.

Полнота заказа определяется по формуле~\eqref{eq:coverage}:
\begin{equation}
C_{\mathrm{items}}=\frac{N_{\mathrm{placed}}}{N_{\mathrm{total}}},
\label{eq:coverage}
\end{equation}
\par\indent
где $N_{\mathrm{placed}}$ -- число размещенных экземпляров, $N_{\mathrm{total}}$ -- общее число экземпляров во входной задаче.

Оценка хрупкости задается формулой~\eqref{eq:frag}:
\begin{equation}
F_{\mathrm{frag}}=\max(0, 1-0.05n_{\mathrm{viol}}),
\label{eq:frag}
\end{equation}
\par\indent
где $n_{\mathrm{viol}}$ -- число случаев, когда короб массой более 2 кг расположен непосредственно над хрупким коробом с ненулевым перекрытием в плоскости $XY$.

Временной балл имеет ступенчатый вид: при времени до 1 секунды он равен 1.0, при времени от 1 до 5 секунд -- 0.7, при времени от 5 до 30 секунд -- 0.3, при большем времени -- 0.0. Такая метрика поощряет алгоритмы, которые дают хороший результат в режиме, близком к реальному времени.

Выбор весов в метрике отражает приоритеты задачи. Наибольший вес получает утилизация объема, поскольку она напрямую связана с эффективностью использования паллеты и транспорта. Полнота размещения имеет второй по величине вес: с практической точки зрения важно не только заполнить объем, но и обработать как можно большую часть заказа. Компоненты хрупкости и времени имеют меньший вес, но не являются декоративными: они предотвращают ситуации, когда плотная укладка достигается ценой повреждения товара или чрезмерно долгого расчета.

Важно, что метрика применяется только после проверки жестких ограничений. Если решение выходит за границы паллеты, содержит пересечения или нарушает правило опоры, оно не должно сравниваться с валидными решениями по среднему score. Такой порядок соответствует инженерной логике: сначала проверяется физическая допустимость, затем оценивается качество среди допустимых вариантов.

\subsection{\centering{Критерии качества упаковки}}

Формула~\eqref{eq:score} показывает, что 80\% итогового score формируют плотность упаковки и доля размещенных товаров. Однако оставшиеся 20\% также существенны, поскольку они отражают практическую применимость решения. Метод, который достигает высокой плотности за счет нарушения хрупкости или слишком большого времени расчета, может уступить более сбалансированному подходу.

Таким образом, в работе используются следующие критерии сравнения:
\begin{itemize}
  \item Средний итоговый score на наборе задач;
  \item Средняя утилизация объема;
  \item Средняя полнота размещения;
  \item Средний балл хрупкости;
  \item Средний временной балл и фактическое время решения;
  \item Число валидных решений.
\end{itemize}

\subsection{\centering{Выводы по разделу}}

Задача Smart 3D Packing является прикладной модификацией 3D Bin Packing, в которой геометрическая упаковка дополняется логистическими ограничениями. Наиболее важными особенностями постановки являются поддержка поворотов, проверка опоры, учет массы, запрет некорректного размещения тяжелых товаров над хрупкими и ограничение времени. Это делает задачу удобной для сравнения как быстрых эвристик, так и более сложных метаэвристических и ML-подходов.
